\chapter{RESUMEN}

El presente trabajo de tesis está dedicado a proponer algoritmos que resuelven el problema de búsqueda por similitud utilizando una plataforma
paralela lanzada al mercado recientemente, el coprocesador Intel Xeon Phi. En estos algoritmos se busca aprovechar lo mayor posible las propiedades
de la arquitectura MIC,
que es la arquitectura sobre la cual se
construyó el coprocesador Intel Xeon Phi. Si bien modelos de programación estándar como OpenMP están presentes tanto como para procesadores
convencionales como para el coprocesador Intel Xeon Phi, es necesario diseñar algoritmos específicos para el coprocesador.

En el coprocesador es posible utilizar los mismos algoritmos escritos para un procesador convencional, pero éstos no siempre harán uso eficiente de todas las 
características únicas que se pueden explotar en este tipo de dispositivos, tales como, el elevado número de cores conectados a un 
anillo bidireccional de alta velocidad, las memorias L2 cache coherente, las cuales se encuentran en cada core. También, cada core contiene una
unidad de vectorial (VPU), en la cual se ejecutan instrucciones vectoriales con un ancho de vectores de 512 bit (16 operaciones en precisión simple u 8 operaciones en precisión doble). 

Otra de las características únicas del coprocesador Intel Xeon Phi es la capacidad hardware de manejar 4 threads por core, esta característica es
llamada multithreading, que no debe ser confundida con hyperthreading presente en Intel Xeon, ya que hyperthreading
frecuentemente es ignorado o eventualmente desactivado, degradando el efecto en rendimiento, lo que no es verdad en los threads del coprocesador
Intel Xeon Phi, en donde el multithreading no debería ser ignorado y los threads del coprocesador no pueden ser desactivados.

En este trabajo se proponen dos tipos de algoritmos, exhaustivos y basados en indexación, para resolver consultas por similitud utilizando el coprocesador
Intel Xeon Phi. Si bien, los algoritmos basados en indexación tienen un mejor desempeño, éstos están restringidos a la utilización de bases
de datos métricas. Esto último no es verdad para los algoritmos exhaustivos, los cuales pueden ser aplicados a un mayor número de bases de datos. Para algoritmos
exhaustivos utilizando el coprocesador Intel Xeon Phi se concluye que, la mejor estrategia es la que distribuye las consultas a cada uno de los threads
del coprocesador utilizando 4 threads por core, los cuales procesan sus consultas con todos los elementos de la base de datos. Al hacerlo de esta manera, los threads acceden a los mismos elementos de la base de datos
por vez, beneficiándose tanto del uso de instrucciones vectoriales como de aciertos en el uso de cache, acelerando el procesamiento masivo de consultas.
También se concluye que para algoritmos basados en indexacón, el índice {\bf Lista de Cluster (LC)} presenta un buen rendimiento, ya que se beneficia de la arquitectura MIC al utilizar vectores como elementos de la base de datos, 
lo que brinda numerosos beneficios en la utilización de memoria cache y de instrucciones vectoriales. Otra de las conclusiones es que el algoritmo que presenta
un mejor desempeño utilizando este índice es el que distribuye los clusters entre los cores (no threads) del coprocesador Intel Xeon Phi utilizando
4 threads por core, ya que de esta manera la cantidad de elementos accedidos por cada core es menor (solo los elementos de un cluster por core distribuidos
entre 4 threads). Distribuir los elementos de esta manera aumenta la probabilidad de utilizar un elemento ya existente en la memoria chache, al contrario de lo 
que sucede si cada thread o core accediera al índice completo. También se concluye que la buena localidad espacial de los datos utlilizando vectores para implementar este índice entrega beneficios en el uso de instrucciones vectoriales.
